\documentclass[12pt]{report}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[english,romanian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[colorinlistoftodos]{todonotes}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{cite}
\usepackage{todonotes}
\usepackage{float}
\selectlanguage{romanian}

\setlength{\parskip}{1em}

\setlength{\parindent}{4em}
\setlength{\parskip}{1em}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definiție}[section]

\title{Detectarea obstacolelor în jocul Cruis'n USA}
\author{Arnăutu Alexandru}


\begin{document}
\begin{titlepage}
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}
\center

\textsc{\LARGE Universitatea Babeș - Bolyai}\\[1.5cm] % Name of your university/college
\textsc{\Large Facultatea de Matematică și Informatică}\\[0.5cm] % Major heading such as course name
\textsc{\large Lucrare de licență}\\[0.5cm] % Minor heading such as course title


\HRule \\[0.4cm]
{ \huge \bfseries Detectarea obstacolelor în jocul Cruis'n USA}\\[0.4cm] % Title of your document
\HRule \\[1.5cm]

\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushleft} \large
\emph{Coordonator Științific} \\
Dr. Mihai \textsc{Suciu} % Supervisor's Name

\end{flushleft}
\end{minipage}
~
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushright} \large
\emph{Absolvent}\\
Alexandru \textsc{Arnăutu} % Your name
\end{flushright}
\end{minipage}\\[2cm]

{2018}\\[2cm] 

\includegraphics[scale=0.5]{logo.png}\\[0.5cm]

\vfill 

\end{titlepage}

\thispagestyle{empty}

\tableofcontents

\chapter{Introducere}
Detecția obiectelor a devenit unul dintre personajele principale de pe scena Inteligenței Artificiale. Problema detectării tuturor obiectelor dintr-o imagine nu mai reprezintă imposibilitatea ce era acum câțiva ani. 

Detecția obiectelor a fost un subiect fascinant pentru omenire încă din antichitate. Există o legendă în mitologia ce prezintă un gigant de bronz numit Talos a cărui scop era să protejeze insula de invadatori, patrulând insula de 3 ori pe zi și asigurându-se că locuitorii insulei respectă legile impuse de conducătorul lor, Regele Minos al insulei mediteraneene Creta.

Primele sisteme de detecție au apărut în laboratoarele biomedicale și aveau ca scop recunoașterea cromozomilor. Deși, la început aceste sisteme nu au avut un impact major datorită performanței slabe, ulterior ele au ajuns să schimbe modul de lucru a milioane de oameni. Tehnologii ce folosesc detecția de obiecte sunt deja implementate și prezente în jurul nostru fără ca noi să ne dăm seama. De exemplu, pe foarte multe dintre drumurile ce conectează orașele se află camere fixe pentru detectarea vignettei. Aceste camere fac poze ce ulterior sunt trimise la un sistem de detecție a numărului de inmatriculare. Acesta procesează imaginile, extrage numerele și verifică dacă respectă legistlația în vigoare sau nu. Un alt domeniu în care detecția obiectelor este folosită des este cel agricol, unde întâlnim problema detectării produselor agricole și sortarea lor. 

În cadrul lucrării, voi aborda problematica mașinilor autonome și să dovedesc că detecția obstacolelor poate folosită pentru a preveni accidente. În cazul mașinilor autonome cea mai mică eroare poate însemna o viață, deci sistemele de detecție trebuie să fie foarte precise. Voi ilustra capacitatea detecției la o scară mult mai mică: un joc video, Cruis'n USA. Extinderea sistemului nefiind dificilă.  

\section{Motivație}
Tesla este un exemplu de companie ce dorește să se lanseze pe piață mașinilor autonome, sistemele lor fiind deja destul de avansate. 

Uber au creat un sistem ce este deja pe piață prin intermediul căruia șoferul este înlăturat, iar mașina se conduce singură. O mișcare destul de îndrăzneață având în vedere scandalurile recente dintre șoferii de taxi și de cei de Uber. Cu ajutorul noului sistem utilizatorii Uber au nevoie doar de un telefon prin care specifică destinația, iar o mașină autonomă îi va prelua. 

Însă, un eveniment tragic a dovedit că tehnologia actuală încă nu este pregătită pentru a fi folosită fără intervenția umană. În Statele Unite ale Americii, o femeie a murit din cauza eșecului sistemelor de condus autonom de a detecta obstacolele.

În opinia mea, avem la dispoziție toate ingredientele dezvoltării unui sistem de detecție foarte precis și rapid și doresc să dovedesc acest lucru prin lucrarea de licență.

\chapter{Concepte}
În cadrul acestui capitol sunt prezentate principalele concepte folosite pentru a realiza sistemul de detecție al obstacolelor.
\section{Machine Learning}
Machine Learning este un concept care a prins amploare în ultimii ani. 

Primele menționări ale termenului de Machine Learning le întâlnim încă din anii 50 - 60. Ramura s-a desprins din cea a inteligenței artificiale. În perioada anilor 90 a început să evolueze într-un mod semnificativ. Scopul domeniului s-a schimbat de la a obține inteligență artificială la a rezolva probleme de natură practică. Acesta s-a axat pe modele inspirate din biologie, iar obiectivele comunității se învârt în jurul obținerii modelelor și algoritmilor care pot să proceseze informațiile la fel de bine ca sistemele biologice. 

Problemele care se pot rezolva cu ajutorul Machine Learning-ului, nu pot fi rezolvate cu ajutorul algoritmilor clasici de rezolva a problemelor.

Pentru a înțelege mai bine ce tip de probleme se poate rezolva cu ajutorul algoritmilor de Machine Learning, să considerăm următorul exemplu:

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{handwritten_digits.png}\\[0.5cm]
\caption{Handwritten digits\cite{networksanddeeplearning}}
\end{center}
\end{figure}

Recunoașterea cifrelor din imaginea de mai sus este o problemă foarte ușor de rezovat pentru orice persoană. În fiecare emisferă a creierului, oamenii au un cortex primar vizual cunoscut și sub numele de V1 ce conține 140 de milioane de neuroni cu miliarde de legături neuronale între ei. Pe deasupra, vederea umană nu implică doar cortexul V1 ci o serie de alți cortecși V2, V2, V4 și V5 ce fac procesări mult mai complexe de date. 

Dificultatea problemelei este înțeleasă atunci când nu mai ai niciun alt mecanism care s-a dezvoltat dea lungul a sute de milioane de ani, specializat în procesarea imaginilor și începi să scrii un program care încearcă să identifice cifrele de mai sus. Ceea ce în trecut părea ca și fiind simplu, acum devine din ce în ce mai complicat. 

Abordarea rezolvării acestei probleme presupune pregătirea unui set foarte mare de date de cifre scrise de mână, cunoscut și sub numele de exemple de învățare și apoi dezvoltarea unui sistem ce învățată regulile de identificare din exemplele de învățare. Prin creșterea numărului de exemple de învățare, rețeaua își va perfecționa precizia de detecție. 

\section{Învățare supervizată}

Privind din ansamblu, în cadrul domeniului de Machine Learning întâlnim două tipuri de învățare: învățare surpervizată și învățare nesupervizată. Pentru detecția de obiecte și clasificarea lor, învățarea supervizată este soluția optimă datorită faptului că se axează pe predicții precise spre deosebire de învățarea nesupervizată care se axează pe găsirea unei descrieri a datelor. 

\theoremstyle{definition}
\begin{definition}{Învățare supervizată.}

Se dă un set de date D = ${\{(x^n, y^n), n=1,...,N\}}$ activitatea de a învăța relația dintre datele de intrare x și datele de ieșire y astfel încât, dându-se date de intrare noi $x^*$, predicția $y^*$ este precisă. Perechea ${(x^*, y^*)}$ nu face parte din D, dar se presupune că a fost generată folosind același procedeu prin care a fost generată mulțimea D. Pentru a defini ce înseamnă precizia predicției, vom defini o funcție de cost $L(y^{prezis}, y^{adev})$ sau o funcție utilitară $U = -L$.


Una din problemele clasice ce se poate rezolva folosind învățarea supervizată este cea identificării caracterelor scrise de mână, prezentată mai sus. Se dă o bază de date cu imagini (de exemplu 28x28 pixeli), iar fiecare imagine conține un caracter (literă sau cifră scris de mână). După cum ne putem imagina, există diferențe foarte mari între modul în care scriu două persoane. Folosind metodele clasice de rezolvare a problemelor, această problemă devine aproape imposibil de rezolvat. O alternativă este să se ofere programului o bază de date cu diferite imagini clasificate, iar mașina trebuie lăsată să învețe din acea bază de date. 

Problemele ce pot fi rezolvate folosind învățarea supervizată se impart în două categorii:
\begin{itemize}
	\item clasificare
	\item regresie
\end{itemize}


Problemele de clasificare se reduc la primirea unor date de intrare noi și clasificarea (etichetarea) lor. O problemă de clasificare este problema prezentată mai sus. 

Problemele de regresie au ca scop predicția continuă pentru orice date de intrare noi. Pentru a înțelege mai bine acest tip de problemă, să luăm următorul exemplu. Dându-se datele istorice din 1950 și până astăzi a cererii de înghețată din magazinul tău, se cere să se prezică cererea pentru următoarea lună. 

Ca orice altă metodă a învățare, învățarea supervizată are mai multe măsuri de performanță după care putem determina calitatea învățării:
\begin{itemize}
	\item Măsuri statistice: acuratețea, precizia, rapelul, scorul F1
	\item Eficiența: în construirea modelului, în testarea modelului
	\item Robustețea: tratarea zgomotelor și valorilor lipsă
	\item Scalabilitatea
	\item Interpretabilitatea
\end{itemize}
 
\end{definition}
\newpage

\section{Perceptron}
Pentru a înțege mai bine ce înseamnă o rețea neuronală, vom începe cu o diviziune a sa: perceptronul.

Perceptronul a fost dezvoltat în perioada anilor 50, 60 de către omul de știință Frank Rosenblatt. El reprezintă modelul de bază pentru cel mai folosit tip de neuron din zilele noastre: neuronul sigmoid. 

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{perceptron.png}\\[0.3cm]
\end{center}
\caption{Perceptron\cite{networksanddeeplearning} }
\end{figure}

Imaginea de mai sus ilustrează reprezentarea grafică a unui perceptron. După cum se poate observa, perceptronul are trei date de intrare: $x_1$, $x_2$ și $x_3$. Numărul de date de intrare poate fi variabil. Rosenblatt a introdus o regulă simplă pentru calcularea datelor de ieșire: folosirea coeficienților. Fiecare din datele de intrare $x1$, $x2$ sau $x3$ sunt precedate de un coeficient (weight în limba engleză) reprezentând importanța în calcularea output-ului. Un neuron poate returna doar două valori: 1 sau 0. Valorea de ieșire a neuronului se calculează după următoarea formulă:

\[%Bi
output = 
	\begin{cases}
	       0 &\quad\text{dacă }\sum_{j}{}{w_jx_j}\le \text{prag}\\
	       1 &\quad\text{dacă }\sum_{j}{}{w_jx_j}> \text{prag}\\
	\end{cases}
\]

Cu alte cuvinte, un perceptron este un model matematic care ia decizii în funcție de coeficienții (weights) opțiunilor. Pentru a înțelege mai bine, vom alege un exemplu din viața reală: alegerea unei chirii în Cluj pentru un student. Trei factori care pot influența decizia sunt:

\begin{enumerate}
	\item Distanța față de facultate
	\item Distanța față de cel mai apropiat magazin
	\item Etajul la care se află apartamentul
\end{enumerate}

Acești trei factori îi putem reprezenta folosind cele trei variabile binare din imaginea de mai sus. Primul factor corespunde primei variabile binare, $x_1 = 1$, al doilea celei de a doua variablă binară, $x_2 = 2$, și într-o manieră similară cea de a treia $x_3 = 3$. Presupunem că discutăm despre un student silitor și vom alege următoarele ponderi: $w_1 = 5$, $w_2 = 3$, $w_3=2$. Cele trei ponderi se traduc în: distanța față de facultate este mult mai importantă ceilalți doi factori, fiind vorba despre un student silitor, iar distanța față de magazin este mai importantă decât etajul la care se află apartamentul pentru o aprovizionare rapidă și ușoară.

Dacă alegem 5 pentru valoarea limitei, perceptronul va decide că un apartament pentru care distanța față de facultate este mică este suficient, chiar dacă ceilalți doi factori nu sunt îndepliniți. 

Desigur, în imaginea de mai sus am ilustrat un singur perceptron, într-o rețea neuronală discutăm de mai multe straturi de neuroni și mulți neuroni pe fiecare strat:

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{perceptron_nn.png}\\[0.5cm]
\end{center}
\caption{Rețea de perceptroni\cite{networksanddeeplearning}}
\end{figure}

După cum se poate observa, rețeaua neuronală are 2 straturi de perceptroni (ultimul strat de perceptroni nu se ia în considerare.). Primul strat de perceptroni se ocupă cu deciziile simple, el prelucrând datele "brute" primite. Rolul celui de al doilea strat este de a face decizii mult mai complexe decât primul strat. De asemenea, s-ar putea introduce și un al treilea strat de perceptroni pentru decizii mult mai abstracte și complexe. Perceptronul este un model care are o singură dată de ieșire. În imaginea de mai sus, se pot observa mai multe săgeți ce ies din percepetron. Ele ilustrează faptul că ieșirea unui perceptron este legată la intrarea mai multor perceptroni. 

Pentru a simplifica expresiile matematice, vom introduce a nouă notație pentru expresia: $\sum_{j}{}{w_jx_j}$ și anume vom scrie expresia ca un produs scalar: $w \cdot x\equiv \sum_{j}w_jx_j$, unde $w$ și $x$ sunt vectori ai căror componente sunt reprezentate de ponderi și valorile de intrare. A doua simplificare este să mutăm pragul în cealaltă parte a ecuației și astfel vom obține ceea ce se numește valoare bias a unui perceptron $b \equiv -prag$. Expresia de obținere a valorii de ieșire a unui perceptron se transformă în:

\[%Bi
output = 
	\begin{cases}
	       0 &\quad\text{if }w \cdot x + b \le 0\\
	       1 &\quad\text{if }w \cdot x + b> 0\\
	\end{cases}
\]

\subsection{Neuron Sigmoid}
Neuronul sigmoid este un fel de perceptron pentru care valoarea de ieșire se calculează folosind o funcție sigmoidă. 

\begin{center}
$\sigma(z) = \frac{1}{1+e^{-z}}$
\end{center}

Cu ajutorul neuronului sigmoid se pot rezolva o gamă diferită de probleme decât cele care se pot rezolva cu ajutorul perceptronului. Să ne amintim problema recunoașterii cifrelor. Datele de intrare pentru rețeaua noastră neuronală sunt reprezentate pixelii unei imagini ce conține o cifră. Scopul este de a învăța rețeaua să recunoască cifrele. Acest proces de învățare presupune modificarea coeficienților fiecărui neuron în parte astfel încât la o următoare recunoaștere a imaginilor, precizia să se fi îmbunatățit. 

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{nn_output_change.png}\\[0.5cm]
\caption{Impactul schimbării coeficienților\cite{networksanddeeplearning}}
\end{center}
\end{figure}

Din păcate, o schimbare mică se va propaga în toată rețeaua neuronală și chiar dacă precizia s-ar îmbunătăți pentru anumite valori, va scădea pentru altele. Lucru pe care nu ni-l dorim. Acest lucru se datorează faptului ca perceptronul lucrează doar cu valori de 1 și 0, iar o schimbare cât de mică a coeficienților, va transforma 1 în 0 sau vice versa, impactul fiind foarte mare. 

Această problemă a fost rezolvată prin introducerea neuronului sigmoid. Spre deosebire de perceptron, acesta prelucrează valori cuprinse între 0 și 1. 

Ca și perceptronul, neuronul sigmoid are intrări $x_1$, $x_2$, ...,care pot lua valori între 0 și 1. Pentru fiecare din valorile de intrare, neuronul are un set de coeficienți $w_1$, $w_2$, ... și o valoare bias, $b$. Putem simplifica formula de calcul a output-ului neuronului astfel:

\begin{center}
$\frac{1}{1 + \text{exp}(-\sum_{j}{}{w_jx_j - b})}$
\end{center}

\newpage
\section{Rețele neuronale}
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{nn.png}\\[0.5cm]
\end{center}
\caption{Rețea neuronală\cite{networksanddeeplearning}}
\end{figure}

Rețeaua neuronală prezentată mai sus este compusă din 3 straturi: stratul din stânga de neuroni ce conține neuroni de intrare, cel din mijloc ce se mai numește strat ascuns de neuroni și cel din dreapta compus dintr-un singur neuron de ieșire. Denumirea de ascuns vine doar de la simplul fapt că nu este nici de intrare, nici de ieșire. O rețea neuronală poate avea oricâte straturi ascunse de neuroni.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{nn_multiple_layer.png}\\[0.5cm]
\end{center}
\caption{Rețea neuronală cu 4 straturi\cite{networksanddeeplearning}}
\end{figure}


Rețele neuronale care conțin mai multe straturi de neuroni mai poartă denumirea de MLP sau multilayer perceptrons. 

Arhitectura unei rețele neuronale depinde foarte mult de problema care încearcă să o se rezolve. De cele mai multe ori, arhitectura poate să fie evidentă, de exemplu în cazul unei probleme în care hrănim rețeaua neuronale cu imagini de $26 to,e26$ pixeli vom avea pe primul strat de neuroni 26x26 neuroni de intrare. În cazul unor probleme mai complexe se pot folosi euristici sau procesul de trial and error ce presupune încercarea mai multor tipuri de arhitecturi și stabilitarea celei mai potrivite arhitecturi.

\section{Rețele neuronale convoluționale}

Cu ajutorul unor rețele neuronale dense, putem obține o acuratețe destul de bună (peste 90\%) în problema clasificării imaginilor.	 Dacă stăm și ne gândim acest lucru este interesant pentru că acest tip de rețea neuronală nu ține cont de localizarea spațială a obiectelor. Așadar, pentru a obține rezultate mult mai precise, vom introduce un nou tip de rețea neuronală, rețeaua neuronală convoluțională, ce ține cont de structura spațială a datelor de învățare.

Rețelele neuronale convoluționale se bazează pe trei idei simple: zone locale receptive, coeficienți împărtășiți și conceptul de pooling. Vom trece prin fiecare dintre cele trei concepte pentru a le înțelege mai bine. 

\paragraph{Zone locale receptive} În cazul rețelei neuronale normale, stratul de neuroni de intrare era văzut ca o linie verticală de neuroni. La o rețea convoluțională, neuronii sunt localizați într-o matrice pătratică de $n \times n$. 

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{cnn_input_neurons.png}\\[0.5cm]
\end{center}
\caption{Zonă locală receptivă\cite{networksanddeeplearning}}
\end{figure}

Vom conecta stratul de neuroni de intrare la un strat ascuns de neuroni. Conectarea neuronilor se face pe zone mai mici ale imaginii de input. Pentru a fi mai preciși, fiecare neuron ascuns va fi conectat la un strat de $m \times m$, unde $m < n$ de neuroni din stratul de intrare. De exemplu, pentru o rețea neuronală convoluțională cu stratul de intrare de $25 \times 25$ vom conecta fiecare neuron din stratul ascuns la o regiune de $5 \times 5$ din stratul de intrare.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{nn_input_layer_connect.png}\\[0.5cm]
\end{center}
\caption{Strat de input conectat\cite{networksanddeeplearning}}
\end{figure}

Acea regiune de neuroni se numește zonă locală receptivă. Cu alte cuvinte, fiecare neuron din stratul ascuns învață o anumită zone din stratul din intrare. 

Pentru următorul neuron din stratul ascuns vom muta zona cu o unitate mai la dreapta. 

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{cnn_slide_1.png}\\[0.5cm]
\end{center}
\caption{Strat de input conectat la primul strat de neuroni ascuns\cite{networksanddeeplearning}}
\end{figure}


În imaginea de mai sus se poate vedea rețeaua la momentul inițiale. După ce mutăm stratul, vom ajunge în următoarea stare:

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{cnn_slide_2.png}\\[0.5cm]
\end{center}
\caption{Strat de input conectat la primul strat de neuroni ascuns\cite{networksanddeeplearning}}
\end{figure}

Putem concluziona că pentru construcția primului strat ascuns de neuroni al unei imagini de $28 \times 28$ și o zonă locală de $5 \times 5$ vom avea nevoie $24 \times 24$ neuroni. 

\paragraph{Coeficienți și bias împărtășiți}
Fiecare neuron din stratul ascuns folosește aceleași valori pentru coeficienți și bias ca ceilalți neuroni din strat. Valoarea de output pentru neuronul j, k se poate calcula astfel:

\begin{center}
$$\sigma(b + \sum_{l=0}^{4}{}\sum_{m=0}^{4}{w_{l,m}a_{j+l,k+m}})$$
\end{center}

În formula de mai sus, $\sigma$ este funcția de activare, b este valoarea pentru bias, $w_{l,m}$ este un matrice de $m \times m$ (dimensiunea zonei locale receptive) cu valorile împărtășite pentru coeficienți și $a_{x,y}$ valoarea de intrare pentru poziția $x,y$


Rețeaua neuronală descrisă până acum poate identifica un singur obiect. Pentru a putea identifica mai multe obiecte, vom extinde primul strat de neuroni ascuns ca în imaginea de mai jos:

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{cnn_multiple_feature_map.png}\\[0.5cm]
\end{center}
\caption{Feature map\cite{networksanddeeplearning}}
\end{figure}

După cum se poate observa, există 3 substraturi de neuroni. Fiecare dintre aceste substraturi poartă denumirea de feature map și conține caracteristicile unui obiect ce se dorește să fie identificat. 

Un avantaj major al coeficienților împărtășiți îl constituie faptul ca reduce considerabil numărul de parametri. 

Numele de convoluțional vine de la faptul că operația din ecuația de mai sus se mai numește și convoluție. 

\paragraph{Straturile de pooling}

Pe lângă straturile convoluționale prezentate mai sus, rețelele neuronale convoluționale mai conțin și straturi de pooling. Aceste straturi apar imediat după straturile convoluționale, iar rolul lor este de a simplifica informația primită de la stratul convoluțional.

Stratul de pooling preia output-ul unui feature map și prepară un feature map condensat. De exemplu, un neuron din stratul de pooling se poate ocupa de o regiune de $2 \times 2$ din stratul ascuns de neuorni. Un tip comun de pooling este max-poolingul care va valoarea maximă din regiunea de care se ocupă.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{cnn_pooling.png}\\[0.5cm]
\end{center}
\caption{Pooling\cite{networksanddeeplearning}}
\end{figure}

Punând împreună cele 3 idei prezentate, avem o imagine mult mai clară a cum poate arăta o rețea neuronală convoluțională. Un model de arhitectură poate fi următorul:

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{cnn_architecture.png}\\[0.5cm]
\end{center}
\caption{Model de arhitectură\cite{networksanddeeplearning}}
\end{figure}

\chapter{Tema abordată}
În cadrul lucrării am abordat tema detecției de obiecte. Detecția obiectelor prezintă multe avantaje, iar aplicabilitatea se extinde la o varietate de domenii. De exemplu, în cazul mașinilor autonome, pe baza detecției de obiecte se poate dezvolta un AI capabil să ia decizii pe baza obiectelor din jurul său și să conducă mașina.

Pentru a pune în valoare detecția obiectelor, am ales să aplic procedeul pe un joc de curse numit Cruis'n USA. 

Scopul este de a detecta obiectele și a le clasifica (obstacole, adversari etc.) pentru ca ulterior să se dezvolte un AI care să poată lua decizii.
  
\newpage
\chapter{Aplicație}
\section{Tehnologii}
În dezvoltarea aplicației am folosit limbajul de programare Python. Din jurul limbajului, am preluat o varietate de framework-uri precum: TensorFlow, Keras și GTK.

\paragraph{Python}
Python este un limbaj de programare high level dezvoltat de Guido Van Rossum. Filosofia limbajului se învârte în jurul conceptelor de clean code și code readability. Spre deosebire de multe alte limbaje de programare, Python suportă foarte multe paradigme de programare cum ar fi paradigma OOP, funcțională, procedurală și are o gamă variată de biblioteci standard.

Filosofia limbajului este descrisă în detaliu într-un document numit Zen of Python. O mică parte din Zen of Python este:

\begin{quotation}
Beautiful is better than ugly

Explicit is better than implicit

Simple is better than complex

Complex is better than complicated

Readability counts
\end{quotation}

Viziunea lui Guido Van Rossum a fost ca Python să fie un nucleu mic și cu un set mare de librării standard construite în jurul acelui nucleu. Această viziunea a strâns un grup mare de oameni în comunitatea formată în jurul limbajului. 

\paragraph{Tensorflow}
Partea de rețele neuronale este rezolvată de librăria Tensorflow. Această librărie a fost dezvoltată pentru a aborta probleme din dataflow programming. Dacă este să reducem totul la o definiție simplă, am putea spune că Tensorflow este o librărie de matematică simbolică. 	

\paragraph{Keras}
Librăria Tensorflow este o librărie low level, iar lucrul cu ea poate fi dificil uneori. Pentru a ușura munca, am ales o librărie ce oferă un alt nivel de abstractizare peste Tensorflow numit Keras. 

\paragraph{GTK}
Dezvoltarea interfeței grafice a realizat[ cu ajutorul librăriei GTK, suportată nativ pe Linux. GTK este o un toolkit cu widget-uri suportat de mai multe sisteme de operare. Librăria este distribuită sub licență GNU. 

\section{Structura}
Aplicația este împărțită în mai multe module, fiecare modul având un scop bine definit. În cel mai înalt nivel al proiectului întâlnim următoarele fișiere

\begin{itemize}
\item models
\item train
\item validation
\item config.json
\item constants.py
\item preprocessing.py
\item recorder.py
\item predict.py
\item train.py
\item utils.py
\end{itemize}

\paragraph{models} În directorul models întâlnim o serie de clase ce oferă un nivel mai bun de abstractizare și ușurare a scrierii aplicației. Printre aceste clase se numără BatchGenerator, BoundBOX, YOLO și YOLOFeature.
\paragraph{train} În directorul train găsim două subdirectorul, images și annotations. Acestea conțin date pentru a învăța rețeau neuronală să identifice ostacolele. În subdirectorul annotations găsim o serie de fișiere XML, fiecare corespunzând unei imagini. Fișierele conțin informații despre imagine și despre localizarea obiectelor din imagini
\paragraph{validation} Directorul validation este similar celui de train, doar că conține date pentru validation
\paragraph{config.json} Fișierul config.json conține o serie de parametri a procesului de train ce pot fi configurați pentru a experimenta și obține rezultate mai bune. Aici se vor menționa și obiectele pe care rețeaua trebuie să învețe să le caute. 
\paragraph{preprocessing.py} Fișierul preprocessing conține o serie de utilitare ce ajută la pregătirea datelor de procesare.
\paragraph{recorder.py} Este un mic program cu interfață grafică care înregistrează imagini de joc. Imaginile pot fi prelucrare după și oferite la rețeaua neuronală ca și date de învățare.

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{recorder.png}\\[0.5cm]
\end{center}

\paragraph{constants.py} Conține o serie de constante folosite în aplicație

\paragraph{predict.py} Fișierul conține logica de prezicere a obiectelor din imagini.

\paragraph{train.py} Fișierul conține logica de antrenare a rețelei neuronale.

\paragraph{utils.py} În acest fișier, sunt mai multe funcții utilitare ce sunt folosite prin diferitele părți ale programului.

\section{Detalii de implementare}
Aplicația conține foarte multe secțiuni de cod cu calcule matematice, iar pentru calculul acestora am folosit librăria numpy. 

Toate elementele legate de ceea ce înseamnă machine learning și inteligență artificială le-am preluat din librăria Keras.

Utilitarul de recording a fost dezvoltat folosind librăria grafică GTK. Inițial, am apelat la diferite pachete de Python al căror scop era întocmai preluarea de imagini, însă m-am lovit rapid de o problemă: timpul dintre două imagini preluate era în jur de 400 - 500ms. Dacă s-ar dori extinderea sistemului la un sistem real-time de detecție a obiectelor, acesta ar fi fost un impediment major. Așadar, am folosit o librărie mult mai low-level numită GObject care a redus timpul de la 500ms la sub 100ms. 

Problematica detecției de obiecte este rezolvată de o nouă abordare a problemei numită YOLO (You Only Look Once). În prezent, YOLO a ajuns la versiunea 3, însă pentru proiect am folosit versiunea 2.

YOLO privește problema detecției de obiecte ca o problemă de regresie a unor zone speciale (bounding box) asociate unor clase de probabilități. O singură rețea neuronală poate prezice zonele speciale și clasele de probabilități din imagine printr-o singură evaluare. Arhitectura este extrem de rapidă, iar modelul de bază poate procesa 45 de frame-uri pe secundă. O versiune mai compactă poate procesa până la 155 frame-uri pe secundă. 

Procesarea unei imagini cu YOLO este simplă. Sistemul micșorează imaginea la 416 x 416 și trece datele o singură dată prin rețeaua neuronală. 

\subsection{Detecție unificată}
YOLO unifică mai multe componente a detecției de obiecte într-o singură rețea neuronală. Aceasta folosește feature-uri pentru a prezice fiecare bouding box. Imaginea se divide într-o tabelă de dimensiune $S \times S$. Dacă obiectul se află în celula din centrul tabelei, acea celulă este responsabilă pentru identificarea acelui obiect.

Fiecare celulă prezice $B$ bounding boxes și scorul de încredere. Acest scor reprezintă cât de încrezător este modelul că acea zonă conține un obiect și ca zonă este ceea ce prezice. Scorul se poate transcrie ca: $Pr(\text{Object}) \times IOU_{pred}^{truth}$. Dacă niciun obiect nu se află în acea celulă, scorul de încredere ar trebui să fie zero. Altfel, am dori ca scorul să fie egal cu intersecția peste reuniune (IOU) dintre prezicere și adevăr.

Fiecare bounding box constă în 5 preziceri: $x$, $y$, $w$, $h$ și scorul. $(x, y)$ reprezintă coordonatele centrului zonei relative la celulă. Lungimea și înălțimea sunt relative la toată imaginea. 

Fiecare celulă prezice o clasă condițională $C$ de probabilități care se poate descrie în felul următor $Pr(\text{Class}_{i}|\text{Object})$. Aceste probabilități sunt condiționate de celula ce conține obiectul. 

Pentru calcularea scorului de încredere specific pe clasă pentru fiecare box:
\begin{center}
$Pr(\text{Class}_{i}|\text{Object}) * Pr(\text{Object}) * IOU_{pred}^{truth} = Pr(\text{Class}_{i}) * IOU_{pred}^{truth}$ 
\end{center}

\subsection{Arhitectura rețelei}

Arhitectura rețelei neuronale are 24 de straturi convoluționale urmate de 2 straturi dense. În locul modulelor de incepție folosite de GoogLeNet, s-a folosit un $1 \times 1$ straturi de reducere urmate de $3 \times 3$ straturi convoluționale. 
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{yolo_architecture.png}\\[0.5cm]
\end{center}
\caption{Arhitectură\cite{yolov2}}
\end{figure}

\subsection{Învățare}

Stratul final prezice atât clase de probabilități cât și coordonatele bounding box-urilor. Se vor normaliza înălțimea și lățimea bounding box-ului astfel încât să se reducă între 0 și 1. Se vor parametriza coordonatele $x$ și $y$ pentru a fi relative la locația celulei și vor fi valori cuprinse între 0 și 1.

Stratul final folosește o funcție liniară de activare, iar celelalte straturi folosesc o funcție liniară rectificată:

\begin{center}
\[%Bi
\phi(x) = 
	\begin{cases}
	       x, &\quad\text{if }x > 0\\
	       0.1x, &\quad\text{otherwise}\\
	\end{cases}
\]
\end{center}

Decoarece este ușor de optimizat, se va alege valoarea RSS (residual sum squared). Pentru a preveni instabilitatea modeului, se crește pierderea bounding box-urilor ce conțin obiecte și se scade a celora care nu conțin obiecte. Se folosesc doi parametri pentru a realiza acest lucru $\lambda_{coord}$ și $\lambda_{noobj}$ ce vor avea valoarile 5 și respectiv .5. Valoarea RSS cântărește și faptul că deviațiile coeficienților în zonele mai mari contează mai puțin decât cele din zonele mai mici. 

În timpul învățării se optimiează funcția de calcul a pierderilor:

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{loss_function.png}\\[0.5cm]
\end{center}

unde $1_{i}^{\text{obj}}$ denotă dacă obiectul apare în celula $i$, iar $1_{ij}^{\text{obj}}$ denotă că prezicătorul bounding box-ului j în celula i este responsabil pentru acea predicție. De menționat este că funcțina penalizează doar erorile de clasificare prezente în acea celulă. 

Pentru îmbunătățirea performanței modelului inițial s-au introdus o serie de îmbunătățiri. 

\section{Antrenarea rețelei}

Pentru a antrenare, am avut nevoie de un set de imagini consistent. Folosind programul scris de mine, recorder.py, am reușit să preiau 200 de imagini din timpul jocului. Imaginile sunt diverse pentru o mai bună antrenare a rețelei neuronale. 

După ce am preluat cele 200 de imagini, a trebuit să cataloghez fiecare obiect din imagine. Aceste date, le-am salvat în fișiere XML.

Din păcate, datorită numărului mare de neuroni, antrenarea rețelei nu s-a putut face pe un GPU din lipsa memoriei. A fost un proces mai lent și a avut loc pe CPU. 

Antrenarea rețelei a ținut o perioadă îndelungată de timp. 

\section{Rezultate}

După un proces de trial and error, am concluzionat că rețeaua este capabilă să facă o detecție decentă a obiectelor din imagini. Modelul YOLOv2 este un model foarte puternic atat din punctul de vedere al preciziei cât și din punctul de vedere al rapidității cu care este capabil să detecteze un obiect din imagine. 

După ce rețeaua a fost antrenată destul de bine, rezultatele au fost mulțumitoare. Rețeaua neuronală e capabilă să detecteze obiecte cu o acuratețe de până la 70\% și într-un timp foarte scurt, de sub o secundă.

\chapter{Aplicabilitate}
Detecția obstacolelor rezolvă probleme din diferite domenii printre care se numără:
\begin{itemize}
	\item Mașini autonome
	\item Sisteme de prevenire a coliziunilor
	\item IA în jocuri video
	\item Roboți
	\item Drone
\end{itemize}

În rândurile următoare vom intra în mai multe detalii despre domeniul și problema pe care o rezolvă detecția obstacolelor.
\newpage
\section{Mașini autonome}
Mașinile autonome au aparținut de domeniul filmelor science-fiction acum 20 de ani. De câțiva ani vedem că acest lucru se transformă dintr-o idee a filmelor hollywoodiene într-o realitate cotidiană. 

O mașină autonomă reprezintă un vehicul care este capabil să se deplaseze indepdendent fără intervenție umană. Un astfel de vehicul procesează informații primite de senzori (GPS, radar, etc.), iar pe baza rezultatului procesării va lua diferite decizii. \cite{wikipediaac}

Deși tehnologia a parcurs un drum lung, încă sunt multe probleme de rezolvat precum cea a detecției obstacolelor și evitarea lor.

Algoritmii de detecție obstacolelor rezolvă în acest caz o problemă evidentă: evitarea accidentelor. Folosind acest concept, mașinile pot învăța să detecteze să varietate de obstacole, iar cu ajutorul unei rețelei neuronale bine antrenate,să le evite.
\newpage

\section{Drone}
O dronă este un vehicul fără un pilot uman la bord. Dronele pot fi controlate de la sol folosind o telecomandă ce comunică cu drona deobicei prin frecvențe radio. Dronele se împart în mai mule categorii în funcție de scopul pe care-l deservesc:
\begin{itemize}
	\item comercial
	\item personal
	\item militar
\end{itemize}

Deși zborul nu presupune de cele mai multe ori evitarea obstacolelor, există situații cum ar fi zborul la altitudini joase unde evitarea obstacolelor este crucială. Fie că vorbim de drone militare sau comerciale, sarcina de evitare a obstacolelor este aceeași. 

Detecția obiectelor poate ajuta la dezvoltarea de drone inteligente și autonome care să ajungă din punctul A în punctul B fără mari dificultăți.

\chapter{Concluzie}

În concluzie, detecția de obiecte aduce un aport mare progesului lumii. Pe zi ce trece, algoritmii de detecție sunt aplicați în diferite domeni și rezolvă din ce în ce mai multe probleme. 

Acuratețea obținută de maxim 70\% nu este suficientă în contextul unor mașini autonome unde orice greșeală oricât de mică poate fi fatală. Însă, obținerea acestei precizii destul de mari cu un set de date atât de mic dovedește că creșterea sa suficient de mult cât să poate fi folosită în contextul mașinilor autonome este posibilă. 

Modelul YOLO este candidatul ideal pentru detecția de obiecte putând să detecteze cu o precizie bună și într-un timp foarte scurt atât de multe obiecte.

\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{braml} 
David Barber. \textit{Bayesian Reasoning and Machine Learning}, Cambridge University Press, 2012

\bibitem{50yearsobject} 
Alexander Andreopoulos, John K. Tsotsos.
\textit{50 Years of Object Recognition: Directions Forward}, Computer Vision and Image Understanding, August 2013,

\bibitem{yolo} 
Joseph Redmon, Santosh Divvala, Ross Girshick, Ali Farhadi.
\textit{You Only Look Once: Unified, Real-Time Object Detection}, 
University of Washington, Allen Institute for AI, 2015

\bibitem{yolov2} 
Joseph Redmon, Ali Farhadi.
\textit{YOLO9000: Better, Faster, Stronger}, 
University of Washington, Allen Institute for AI, 2016
 
\bibitem{networksanddeeplearning} 
Networks and Deep Learning\\\texttt{http://neuralnetworksanddeeplearning.com/} 
 
\bibitem{wikipediaac} 
Wikipedia - Autonomous car
\\\texttt{https://en.wikipedia.org/wiki/Autonomous\_{}car}

\bibitem{wikipediauae} 
Wikipedia - Unmanned aerial vehicle
\\\texttt{https://en.wikipedia.org/wiki/Unmanned\_{}aerial\_{}vehicle}

\bibitem{wikipythone} 
Python (programming language)
\\\texttt{https://en.wikipedia.org/wiki/Python\_{}(programming\_{}language)}
\end{thebibliography}
 
\end{document}
